1. Какой принцип описывает возможность облака быстро увеличивать или уменьшать ресурсы по требованию
A. Детерминированность
B. Эластичность
C. Статичность
D. Изоляция
E. Неизменность
ANSWER: B

2. Что означает модель облачного сервиса IaaS
A. Платформа
B. Программное обеспечение
C. Инфраструктура
D. Функция
E. Данные
ANSWER: C

3. Какая модель сервиса предоставляет среду для разработки, но скрывает управление ОС и серверами
A. IaaS
B. FaaS
C. SaaS
D. PaaS
E. XaaS
ANSWER: D

4. Какая модель сервиса предоставляет конечному пользователю готовое приложение через Интернет (например, Gmail)
A. PaaS
B. DaaS
C. IaaS
D. CaaS
E. SaaS
ANSWER: E

5. Что является ключевой особенностью виртуализации в облачной среде
A. Запуск изолированных ВМ на одном сервере
B. Использование одного физического ядра
C. Прямой доступ к оборудованию
D. Отсутствие сети
E. Ручное управление
ANSWER: A

6. Какой компонент отвечает за создание и управление виртуальными машинами
A. Балансировщик
B. Контейнер
C. Гипервизор
D. Шлюз
E. Фаервол
ANSWER: C

7. Что такое контейнеризация (например, Docker)
A. Создание полноценной ВМ
B. Управление ключами
C. Только шифрование
D. Только резервное копирование
E. Изоляция приложений на уровне ОС
ANSWER: E

8. Какой тип гипервизора работает непосредственно на физическом оборудовании (Type 1)
A. Hyper-V
B. VirtualBox
C. QEMU
D. Docker
E. VMware Workstation
ANSWER: A

9. Назовите один из основных компонентов облачной инфраструктуры
A. Клавиатура
B. Монитор
C. Виртуальные машины
D. Мышь
E. Принтер
ANSWER: C

10. Что описывает принципы работы гипервизоров
A. Проектирование сети
B. Управление ресурсами ВМ
C. Анализ затрат
D. Шифрование KMS
E. Трассировка сбоев
ANSWER: B

11. Что такое VPC (Virtual Private Cloud)
A. Тип базы данных
B. Инструмент CI/CD
C. Общедоступная глобальная сеть
D. Логически изолированная сеть в облаке
E. Модель PaaS
ANSWER: D

12. Для чего используются подсети (Subnets) внутри VPC
A. Для шифрования
B. Для Serverless
C. Для управления ключами
D. Для мониторинга затрат
E. Для сегментации IP-адресного пространства
ANSWER: E

13. Какой компонент используется для маршрутизации трафика между подсетями и в/из Интернета
A. Шлюз
B. Балансировщик
C. Контейнер
D. Гипервизор
E. KMS
ANSWER: A

14. Какой сервис позволяет управлять базой данных в облаке без управления ОС
A. IaaS
B. DBaaS
C. FaaS
D. SaaS
E. PaaS
ANSWER: B

15. Какой метод создает копию данных в определенный момент времени
A. Репликация
B. Снимок
C. Балансировка
D. Логирование
E. Трассировка
ANSWER: B

16. Что такое гео-репликация
A. Копирование на локальный диск
B. Управление доступом IAM
C. Вертикальное масштабирование
D. Шифрование TLS
E. Копирование данных между регионами
ANSWER: E

17. Какой принцип обеспечивает непрерывную доступность системы при сбое компонента
A. Масштабируемость
B. Горизонтальное масштабирование
C. Снижение затрат
D. Высокая доступность
E. Трассировка
ANSWER: D

18. Что означает Failover
A. Ручное переключение
B. Запуск CI/CD
C. Автоматическое переключение
D. Анализ метрик
E. Управление контейнерами
ANSWER: C

19. Что такое горизонтальное масштабирование
A. Увеличение RAM/CPU одного сервера
B. Настройка VPC
C. Управление затратами
D. Резервное копирование
E. Добавление новых серверов
ANSWER: E

20. Что такое вертикальное масштабирование
A. Добавление новых экземпляров
B. Увеличение ресурсов
C. Применение шифрования
D. Настройка FaaS
E. Использование Helm
ANSWER: B

21. Какая политика безопасности используется для управления доступом и пользователями в облаке
A. IAM
B. SLA
C. VPC
D. ELK
E. FaaS
ANSWER: A

22. Что используется для сетевой безопасности и фильтрации трафика к ВМ
A. KMS
B. Security Groups
C. FaaS
D. Terraform
E. Snapshot
ANSWER: B

23. Какой метод шифрования используется для защиты данных при передаче по сети
A. KMS
B. SSE
C. TLS
D. IAM
E. Snapshot
ANSWER: C

24. Что такое KMS (Key Management Service)
A. Инструмент логирования
B. Управление ключами шифрования
C. Тип базы данных
D. Инструмент оркестрации
E. Сетевой шлюз
ANSWER: B

25. Шифрование SSE (Server-Side Encryption) означает, что данные шифруются
A. На стороне клиента
B. Только в движении
C. На стороне сервера
D. Только вручную
E. Только в Serverless
ANSWER: C

26. Какой из принципов безопасности является ключевым в IAM
A. Максимальные права
B. Чтение
C. Минимальные привилегии
D. Открытый доступ
E. Полный доступ
ANSWER: C

27. Что обеспечивает сетевую изоляцию и сегментацию ресурсов
A. Load Balancer
B. VPC и подсети
C. FaaS
D. CI/CD
E. Cost allocation
ANSWER: B

28. Что такое Cloud Security Posture Management (CSPM)
A. Автоматизированный мониторинг безопасности
B. Ручной аудит
C. Тип балансировщика
D. Инструмент трассировки
E. Служба резервного копирования
ANSWER: A

29. Что такое White-listing в контексте Security Group
A. Запрет всего трафика
B. Разрешение всего трафика
C. Разрешение указанного трафика
D. Шифрование
E. Репликация
ANSWER: C

30. Что помогает снизить риски, связанные с утечкой учетных данных
A. Отключение ВМ
B. Многофакторная аутентификация
C. Вертикальное масштабирование
D. Увеличение ресурсов
E. Анализ затрат
ANSWER: B

31. Что такое IaC (Infrastructure as Code)
A. Управление инфраструктурой вручную
B. Управление инфраструктурой через код и файлы
C. Кодирование баз данных
D. Ручное резервное копирование
E. Проектирование Serverless
ANSWER: B

32. Какой инструмент используется для декларативного предоставления облачной инфраструктуры
A. Ansible
B. Kubernetes
C. Docker
D. Terraform
E. Jenkins
ANSWER: D

33. Какой инструмент используется для управления конфигурацией уже существующих ВМ
A. Ansible
B. Terraform
C. Docker
D. Kubernetes
E. GitHub Actions
ANSWER: A

34. Что такое Docker
A. Операционная система
B. Инструмент для контейнеризации
C. Облачная платформа
D. Тип базы данных
E. Инструмент мониторинга
ANSWER: B

35. Что такое Kubernetes
A. Система оркестрации контейнеров
B. Инструмент для создания контейнеров
C. Балансировщик нагрузки
D. Инструмент шифрования
E. Тип сетевого шлюза
ANSWER: A

36. Что такое Helm в контексте Kubernetes
A. Инструмент мониторинга
B. Менеджер пакетов
C. Тип ВМ
D. Инструмент трассировки
E. Тип Serverless функции
ANSWER: B

37. Что такое CI/CD
A. Система резервного копирования
B. Тип базы данных
C. Непрерывная интеграция и доставка
D. Метод шифрования
E. Инструмент балансировки
ANSWER: C

38. Какой инструмент CI/CD часто интегрируется с GitHub
A. Jenkins
B. GitLab CI
C. GitHub Actions
D. Terraform
E. Ansible
ANSWER: C

39. Какой сервис является примером FaaS
A. AWS EC2
B. Azure SQL
C. AWS Lambda
D. Google Cloud Storage
E. Kubernetes Engine
ANSWER: C

40. Что является основным ограничением Serverless (FaaS)
A. Холодный старт
B. Низкая стоимость
C. Легкость мониторинга
D. Отсутствие управления доступом
E. Невозможность интеграции
ANSWER: A

41. Что такое балансировщик нагрузки
A. Сервис хранения данных
B. Инструмент CI/CD
C. Инструмент шифрования
D. Система управления доступом
E. Инструмент распределения трафика
ANSWER: E

42. Какова основная цель балансировки нагрузки
A. Усложнение архитектуры
B. Повышение производительности и отказоустойчивости
C. Снижение безопасности
D. Ручное управление
E. Анализ затрат
ANSWER: B

43. Что такое CloudWatch, Stackdriver, ELK
A. Инструменты IaC
B. Протоколы шифрования
C. Типы ВМ
D. Инструменты мониторинга
E. Модели сервисов
ANSWER: D

44. Что необходимо для выявления узких мест в приложении
A. Цена за использование
B. Имя пользователя
C. Сбор метрик
D. Дата создания ВМ
E. Название региона
ANSWER: C

45. Что такое трассировка
A. Отслеживание пути запроса между сервисами
B. Проектирование сети
C. Резервное копирование
D. Управление затратами
E. Настройка балансировщика
ANSWER: A

46. Что означает оптимизация производительности облачных сервисов
A. Увеличение задержки
B. Увеличение затрат
C. Снижение безопасности
D. Уменьшение времени отклика
E. Усложнение архитектуры
ANSWER: D

47. Какой принцип архитектуры обеспечивает автоматическое добавление или удаление ВМ
A. Auto Scaling
B. Load Balancer
C. Geo-replication
D. Serverless
E. Failover
ANSWER: A

48. Какова роль Load Balancer в высокодоступных системах
A. Резервное копирование
B. Настройка IAM
C. Распределение трафика
D. Мониторинг затрат
E. Выполнение FaaS
ANSWER: C

49. Какой инструмент используется для логирования в стеке ELK
A. Elasticsearch
B. Terraform
C. Kibana
D. CloudWatch
E. Logstash
ANSWER: E

50. Какой инструмент используется для визуализации данных в стеке ELK
A. Logstash
B. Elasticsearch
C. Kibana
D. Stackdriver
E. Ansible
ANSWER: C

51. Что такое cost allocation
A. Уменьшение счетов
B. Присвоение расходов проектам
C. Тип шифрования
D. Инструмент CI/CD
E. Модель PaaS
ANSWER: B

52. Что такое Reserved Instances
A. ВМ только для бэкапа
B. Предварительная покупка ресурсов
C. Функции Serverless
D. Контейнеры Docker
E. Сетевые шлюзы
ANSWER: B

53. Какой инструмент используется для управления и мониторинга затрат
A. Terraform
B. Облачные дашборды
C. Kubernetes
D. TLS
E. Ansible
ANSWER: B

54. Что означает оптимизация расходов
A. Использование Reserved Instances
B. Увеличение потребления
C. Ручное масштабирование
D. Отказ от мониторинга
E. Увеличение прав IAM
ANSWER: A

55. Что означает повышение эффективности облачных ресурсов
A. Запуск неиспользуемых ВМ
B. Отказ от мониторинга
C. Только вертикальное масштабирование
D. Автоматическое отключение простаивающих ресурсов
E. Ручное управление
ANSWER: D

56. Какой метод помогает оптимизировать расходы на постоянно работающие ВМ
A. Reserved Instances
B. Cost allocation
C. Vertical Scaling
D. Failover
E. Tracing
ANSWER: A

57. Что такое бюджетирование в контексте облачных ресурсов
A. Инструмент трассировки
B. Тип базы данных
C. Установка лимитов расходов
D. Шифрование данных
E. Настройка сети
ANSWER: C

58. Как можно повысить эффективность Serverless-функций
A. Запустить их на ВМ
B. Использовать KMS
C. Оптимизировать код
D. Отключить логирование
E. Использовать Helm
ANSWER: C

59. Что такое right-sizing
A. Ручной выбор самой большой ВМ
B. Выбор оптимального размера ВМ
C. Тип шифрования
D. Управление доступом
E. Гео-репликация
ANSWER: B

60. Какая метрика наиболее важна для управления затратами
A. Задержка сети
B. Имя пользователя
C. Протокол шифрования
D. Использование CPU
E. Дата создания ВМ
ANSWER: D

61. Что такое Docker Hub / реестр контейнеров
A. Централизованное хранилище контейнеров
B. Инструмент для оркестрации
C. Тип балансировщика
D. Инструмент трассировки
E. Виртуальная машина
ANSWER: A

62. Какой инструмент используется для проектирования и эксплуатации контейнерной архитектуры
A. Terraform
B. CloudWatch
C. Kubernetes
D. FaaS
E. Ansible
ANSWER: C

63. Что такое CI (Continuous Integration)
A. Ручное тестирование кода
B. Частое слияние кода
C. Управление базами данных
D. Проектирование сети
E. Анализ затрат
ANSWER: B

64. Что такое CD (Continuous Delivery / Deployment)
A. Слияние кода
B. Управление пользователями
C. Автоматизация доставки и развертывания кода
D. Шифрование данных
E. Мониторинг затрат
ANSWER: C

65. Какой инструмент используется для автоматизации CI/CD процессов
A. KMS
B. VPC
C. GitHub
D. IAM
E. Snapshot
ANSWER: C

66. Какая стратегия резервного копирования обеспечивает надежность при сбоях в одном регионе
A. Вертикальное масштабирование
B. Гео-репликация
C. Балансировка нагрузки
D. Трассировка
E. Cost allocation
ANSWER: B

67. Что такое Backup Policy
A. Правила сетевой безопасности
B. Проектирование Serverless
C. Документ, определяющий частоту и правила резервного копирования
D. Управление контейнерами
E. Настройка балансировщика
ANSWER: C

68. Что означает проектирование масштабируемой облачной архитектуры
A. Использование только одной ВМ
B. Ручное управление
C. Отказ от шифрования
D. Применение масштабирования
E. Использование только Serverless
ANSWER: D

69. Что такое высокодоступные системы
A. Системы, которые часто выходят из строя
B. Системы с Load Balancer, Auto Scaling и Failover
C. Системы без мониторинга
D. Системы только с вертикальным масштабированием
E. Системы с ручным управлением
ANSWER: B

70. Какой инструмент используется для проектирования высокодоступных систем
A. Load Balancer
B. KMS
C. Terraform
D. Ansible
E. FaaS
ANSWER: A

71. Какой метод используется для автоматизации управления инфраструктурой
A. Ручное развертывание
B. Инструменты IaC
C. Шифрование SSE
D. Логирование ELK
E. Трассировка
ANSWER: B

72. Какая служба используется для настройки управления доступом и пользователями
A. VPC
B. Snapshot
C. Load Balancer
D. Serverless
E. IAM
ANSWER: E

73. Что такое сетевая безопасность облачных решений
A. Настройка VPC
B. Только IAM
C. Только KMS
D. Только Serverless
E. Только Load Balancer
ANSWER: A

74. Что означает применение трассировки
A. Снижение затрат
B. Выявление сервисов и их сбоев
C. Резервное копирование
D. Управление доступом
E. Управление ключами
ANSWER: B

75. Какой инструмент используется для мониторинга и логирования в облаке
A. Terraform
B. Docker
C. CloudWatch
D. Kubernetes
E. Ansible
ANSWER: C

76. Что такое проектирование и эксплуатация контейнерной архитектуры
A. Docker
B. IAM
C. VPC
D. Kubernetes
E. FaaS
ANSWER: D

77. Какое преимущество дает Serverless (FaaS)
A. Полный контроль над ОС
B. Оплата только за выполнение кода
C. Сложное масштабирование
D. Ручная настройка сети
E. Обязательное использование контейнеров
ANSWER: B

78. Какое ограничение имеет Serverless (FaaS)
A. Проблема холодного старта
B. Низкая стоимость
C. Легкость мониторинга
D. Отсутствие необходимости управления доступом
E. Невозможность интеграции
ANSWER: A

79. Что такое анализ производительности облачных приложений
A. Ручное тестирование
B. Настройка IAM
C. Управление затратами
D. Сбор метрик
E. Резервное копирование
ANSWER: D

80. Что такое настройка высокодоступных систем
A. Load Balancer
B. Terraform и Ansible
C. VPC
D. IAM
E. FaaS
ANSWER: A

81. Какие методы шифрования используются для безопасного хранения данных
A. HTTP, FTP
B. Terraform, Ansible
C. VPC, IAM
D. Docker, Helm
E. KMS, TLS, SSE
ANSWER: E

82. Какой инструмент используется для настройки безсерверных функций (FaaS)
A. Terraform
B. Ansible
C. CLI или SDK облачного провайдера
D. Kubernetes
E. ELK
ANSWER: C

83. Какой метод используется для контроля безопасности облачной инфраструктуры
A. Ручной аудит
B. CI/CD
C. FaaS
D. IAM
E. Cost allocation
ANSWER: D

84. Что такое Load Balancer
A. Сервис хранения данных
B. Инструмент для распределения входящего трафика
C. Инструмент шифрования
D. Система управления доступом
E. Инструмент CI/CD
ANSWER: B

85. Что является ключевым в проектировании сетевой архитектуры
A. Анализ затрат
B. Резервное копирование
C. Управление Serverless
D. Настройка VPC
E. Шифрование KMS
ANSWER: D

86. Что означает Self-healing в облачной инфраструктуре
A. Автоматическое восстановление компонентов
B. Ручное вмешательство
C. Логирование
D. Трассировка
E. Шифрование
ANSWER: A

87. Что такое Managed Database Service
A. База данных на ВМ
B. База данных как сервис (DBaaS)
C. Тип гипервизора
D. Инструмент CI/CD
E. Тип шифрования
ANSWER: B

88. Какой метод позволяет повысить эффективность облачных ресурсов
A. Использование Serverless
B. Использование самых дорогих ВМ
C. Отключение мониторинга
D. Отказ от IAM
E. Ручное масштабирование
ANSWER: A

89. Что обеспечивает безопасность передачи данных между клиентом и сервером
A. KMS
B. SSE
C. TLS
D. IAM
E. Snapshot
ANSWER: C

90. Какова цель анализа и оптимизации производительности
A. Увеличение задержки
B. Уменьшение времени отклика
C. Усложнение архитектуры
D. Снижение безопасности
E. Увеличение затрат
ANSWER: B

91. Какая метрика необходима для выявления узких мест
A. Загрузка CPU и объем RAM
B. Имя пользователя
C. Дата создания ВМ
D. Название региона
E. Цена
ANSWER: A

92. Что такое cost allocation
A. Уменьшение счетов
B. Модель PaaS
C. Тип шифрования
D. Инструмент CI/CD
E. Распределение затрат
ANSWER: E

93. Какой инструмент используется для настройки облачных виртуальных машин
A. Helm
B. ELK
C. CLI
D. KMS
E. TLS
ANSWER: C

94. Что такое проектирование высокодоступных систем
A. Использование только одной ВМ
B. Применение Load Balancer
C. Отказ от шифрования
D. Ручное управление
E. Только вертикальное масштабирование
ANSWER: B

95. Какая технология позволяет распределять нагрузку между серверами
A. Load Balancer
B. VPC
C. IAM
D. KMS
E. FaaS
ANSWER: A

96. Что такое Serverless (FaaS)
A. Виртуальная машина
B. Балансировщик нагрузки
C. Тип гипервизора
D. Функция как сервис
E. Инструмент трассировки
ANSWER: D

97. Что такое Horizontal Scaling
A. Добавление новых экземпляров
B. Увеличение RAM
C. Резервное копирование
D. Шифрование
E. Логирование
ANSWER: A

98. Что такое Vertical Scaling
A. Добавление новых экземпляров
B. Failover
C. Увеличение RAM и CPU
D. Auto Scaling
E. Geo-replication
ANSWER: C

99. Что обеспечивает безопасное хранение данных в облаке
A. HTTP
B. KMS и SSE
C. VPC
D. Load Balancer
E. Ansible
ANSWER: B

100. Что такое контейнеризация
A. Использование ВМ
B. Управление ключами
C. Шифрование
D. Резервное копирование
E. Изоляция приложений на уровне ОС
ANSWER: E

101. Какое главное преимущество облачных вычислений для бизнеса
A. Высокие капитальные затраты
B. Эластичность операционных расходов
C. Ручное управление инфраструктурой
D. Ограниченная доступность
E. Зависимость от одного региона
ANSWER: B

102. Какая модель облачного сервиса предоставляет полный контроль над ОС, но не над оборудованием
A. PaaS
B. XaaS
C. SaaS
D. FaaS
E. IaaS
ANSWER: E

103. Какая технология обеспечивает изоляцию приложений без запуска полной ОС
A. Контейнеризация
B. Виртуализация ВМ
C. Гео-репликация
D. Масштабирование
E. Трассировка
ANSWER: A

104. Какая служба управляет логической изоляцией ресурсов в публичном облаке
A. IAM
B. KMS
C. VPC
D. Load Balancer
E. Auto Scaling
ANSWER: C

105. Что такое подсеть (Subnet) в VPC
A. Отдельная база данных
B. Разделение IP-адресного пространства
C. Тип ВМ
D. Инструмент CI/CD
E. Протокол шифрования
ANSWER: B

106. Какой компонент отвечает за управление доступом и аутентификацией
A. VPC
B. ELK
C. IAM
D. FaaS
E. Load Balancer
ANSWER: C

107. Какой метод шифрования используется для защиты данных, хранящихся в облаке
A. SSE
B. TLS
C. HTTP
D. FTP
E. TCP
ANSWER: A

108. Что такое KMS
A. Служба мониторинга
B. Инструмент IaC
C. Система оркестрации контейнеров
D. Тип балансировщика
E. Служба управления ключами шифрования
ANSWER: E

109. Что такое Security Group
A. Группа пользователей IAM
B. Виртуальный брандмауэр для ВМ
C. Инструмент резервного копирования
D. Тип гипервизора
E. Сетевой протокол
ANSWER: B

110. В чем суть модели общей ответственности
A. Только провайдер отвечает за все
B. Провайдер отвечает за инфраструктуру, клиент — за данные и доступ
C. Только клиент отвечает за все
D. Ответственность отсутствует
E. Зависит от региона
ANSWER: B

111. Что обеспечивает отказоустойчивость при сбое компонента
A. Масштабируемость
B. Оптимизация затрат
C. Трассировка
D. Failover
E. Ручное управление
ANSWER: D

112. Какой компонент распределяет трафик между экземплярами приложений
A. Load Balancer
B. Гипервизор
C. KMS
D. IAM
E. FaaS
ANSWER: A

113. Какая служба автоматически масштабирует ВМ по метрикам
A. Load Balancer
B. Auto Scaling
C. Failover
D. Snapshot
E. FaaS
ANSWER: B

114. Для чего используется гео-репликация
A. Защита и доступность данных
B. Ускорение работы ВМ
C. Управление ключами
D. Анализ логов
E. Вертикальное масштабирование
ANSWER: A

115. Что такое Snapshot
A. Правило безопасности
B. Копия данных на определенный момент времени
C. Тип базы данных
D. Инструмент оркестрации
E. Функция Serverless
ANSWER: B

116. Какой метод масштабирования требует перезагрузки ВМ
A. Вертикальное масштабирование
B. Горизонтальное масштабирование
C. Auto Scaling
D. Гео-репликация
E. Контейнеризация
ANSWER: A

117. Какой тип масштабирования предпочтителен для микросервисов
A. Вертикальное
B. Гибридное
C. Ручное
D. Статическое
E. Горизонтальное
ANSWER: E

118. Что означает High Availability (HA)
A. Дорогие ВМ
B. Высокая доступность
C. Ручное резервное копирование
D. Низкая скорость
E. Зависимость от одного сервера
ANSWER: B

119. Какое основное отличие контейнеров от ВМ
A. Контейнеры используют ядро хостовой ОС
B. Контейнеры потребляют больше ресурсов
C. Контейнеры не имеют сети
D. ВМ не масштабируются
E. Контейнеры не требуют сети
ANSWER: A

120. Что такое Backup Policy
A. Политика IAM
B. Инструмент трассировки
C. Настройка Serverless
D. Правила резервного копирования
E. Тип гипервизора
ANSWER: D

121. Какой инструмент используется для управления конфигурацией на уже существующих ВМ
A. Ansible
B. Terraform
C. Docker
D. Kubernetes
E. FaaS
ANSWER: A

122. Какой инструмент используется для предоставления облачной инфраструктуры с помощью кода
A. Ansible
B. Docker
C. Terraform
D. Kubernetes
E. ELK
ANSWER: C

123. Что такое оркестрация контейнеров
A. Создание одного контейнера
B. Автоматизация управления контейнерами
C. Тип шифрования
D. Мониторинг затрат
E. Резервное копирование
ANSWER: B

124. Что такое Helm
A. Менеджер пакетов Kubernetes
B. Тип контейнера
C. Инструмент IaC
D. Служба мониторинга
E. FaaS
ANSWER: A

125. Что означает CI (Continuous Integration)
A. Ручное тестирование
B. Развертывание в продакшн
C. Автоматическая сборка и тестирование кода
D. Управление затратами
E. Проектирование сети
ANSWER: C

126. Какая архитектура позволяет разработчику сосредоточиться только на коде
A. IaaS
B. PaaS
C. SaaS
D. FaaS
E. Контейнеризация
ANSWER: D

127. В чем заключается проблема холодного старта Serverless-функций
A. Долгое шифрование
B. Задержка при первом запуске
C. Высокая стоимость
D. Ограниченная память
E. Отсутствие сети
ANSWER: B

128. Что такое трассировка (Tracing)
A. Сбор логов
B. Отслеживание пути запроса между сервисами
C. Управление затратами
D. Настройка IAM
E. Резервное копирование
ANSWER: B

129. Что такое ELK
A. Стек для логирования и анализа
B. Тип балансировщика
C. Протокол шифрования
D. Инструмент IaC
E. Модель сервиса
ANSWER: A

130. Что такое Kibana
A. Хранилище логов
B. Инструмент CI/CD
C. Интерфейс визуализации логов
D. Тип гипервизора
E. FaaS
ANSWER: C

131. Что является основным показателем для выявления узких мест производительности
A. Цена
B. Метрики CPU
C. Имя ВМ
D. Дата создания
E. Тип шифрования
ANSWER: B

132. Что означает оптимизация производительности
A. Увеличение затрат
B. Снижение безопасности
C. Уменьшение времени отклика
D. Ручное управление
E. Отказ от трассировки
ANSWER: C

133. Что такое cost allocation
A. Снижение счетов
B. Автоматизация
C. Шифрование
D. Разделение расходов
E. Резервное копирование
ANSWER: D

134. Какой метод помогает оптимизировать расходы на постоянно работающие ВМ
A. Вертикальное масштабирование
B. FaaS
C. Reserved Instances
D. Трассировка
E. Логирование
ANSWER: C

135. Что такое right-sizing
A. Выбор оптимального размера ВМ
B. Ручное увеличение размера ВМ
C. Тип шифрования
D. Управление доступом
E. Гео-репликация
ANSWER: A

136. Какой инструмент используется для мониторинга затрат и установки бюджетов
A. Terraform
B. Helm
C. Kubernetes
D. Ansible
E. Облачные дашборды
ANSWER: E

137. Что такое бюджетирование
A. Анализ логов
B. Установка лимитов расходов
C. Настройка сети
D. Тип Serverless
E. Failover
ANSWER: B

138. Какое главное преимущество Serverless с точки зрения затрат
A. Оплата за фактическое использование
B. Постоянные фиксированные расходы
C. Высокие начальные затраты
D. Невозможность масштабирования
E. Необходимость покупки лицензий
ANSWER: A

139. Что помогает повысить эффективность облачных ресурсов
A. Запуск неиспользуемых ВМ
B. Только ручное управление
C. Отключение простаивающих ресурсов
D. Отказ от Security Group
E. Использование только IaaS
ANSWER: C

140. Какова цель анализа производительности
A. Увеличение времени отклика
B. Выявление узких мест
C. Снижение безопасности
D. Рост затрат
E. Отключение мониторинга
ANSWER: B

141. Что такое CI/CD
A. Автоматизация процессов сборки и доставки
B. Ручное тестирование
C. Тип базы данных
D. Инструмент шифрования
E. Модель сервиса
ANSWER: A

142. Какой инструмент CI/CD используется для автоматизации в облаке
A. KMS
B. VPC
C. Jenkins
D. IAM
E. Snapshot
ANSWER: C

143. Что является ключевым в проектировании масштабируемой архитектуры
A. Использование только IaaS
B. Ручное управление
C. Отказ от шифрования
D. Применение масштабирования
E. Использование только FaaS
ANSWER: D

144. Что обеспечивает безопасность передачи данных между клиентом и сервером
A. TLS
B. KMS
C. SSE
D. IAM
E. Snapshot
ANSWER: A

145. Что такое проектирование высокодоступных систем
A. Load Balancer
B. Auto Scaling
C. VPC
D. IAM
E. FaaS
ANSWER: B

146. Что такое проектирование и эксплуатация контейнерной архитектуры
A. Docker
B. VPC
C. Kubernetes
D. IAM
E. FaaS
ANSWER: C

147. Что такое сетевая безопасность облачных решений
A. VPC
B. IAM
C. KMS
D. Serverless
E. Load Balancer
ANSWER: A

148. Какой инструмент используется для мониторинга и логирования в облаке
A. Terraform
B. Ansible
C. Docker
D. Kubernetes
E. CloudWatch
ANSWER: E

149. Что такое Managed Database Service
A. База данных на ВМ
B. База данных как сервис (DBaaS)
C. Тип гипервизора
D. Инструмент CI/CD
E. Тип шифрования
ANSWER: B

150. Какой метод позволяет автоматизировать процесс создания инфраструктуры
A. Ansible
B. Docker
C. Terraform
D. Kubernetes
E. CloudWatch
ANSWER: C

151. Какой принцип описывает возможность автоматического восстановления компонентов
A. Self-healing
B. Failover
C. Scaling
D. Tracing
E. Monitoring
ANSWER: A

152. Что такое Auto Scaling
A. Ручное управление ВМ
B. Автоматическое изменение количества ресурсов
C. Тип шифрования
D. Инструмент трассировки
E. Тип базы данных
ANSWER: B

153. Какой компонент отвечает за сетевую фильтрацию на уровне ВМ
A. Load Balancer
B. Security Group
C. IAM
D. KMS
E. Snapshot
ANSWER: B

154. Какой принцип безопасности предполагает выдачу минимально необходимых прав
A. Полный доступ
B. Минимальные привилегии
C. Администратор
D. Открытый доступ
E. Общий доступ
ANSWER: B

155. Что обеспечивает отказоустойчивость приложения
A. Один сервер
B. Load Balancer и Failover
C. Ручное управление
D. Вертикальное масштабирование
E. Отсутствие мониторинга
ANSWER: B

156. Какой сервис отвечает за централизованное логирование
A. ELK
B. Terraform
C. IAM
D. VPC
E. Docker
ANSWER: A

157. Что используется для визуализации логов
A. Logstash
B. Elasticsearch
C. Kibana
D. CloudWatch
E. Terraform
ANSWER: C

158. Что такое Elasticsearch
A. Инструмент визуализации
B. Хранилище и поисковый движок логов
C. CI/CD инструмент
D. Балансировщик
E. Тип ВМ
ANSWER: B

159. Что такое Logstash
A. Хранилище логов
B. Инструмент сбора и обработки логов
C. Визуализация
D. Балансировщик
E. Оркестратор
ANSWER: B

160. Что такое CloudWatch
A. Инструмент мониторинга AWS
B. Тип ВМ
C. Инструмент IaC
D. Контейнер
E. Тип шифрования
ANSWER: A

161. Что такое Stackdriver
A. Инструмент мониторинга Google Cloud
B. Балансировщик
C. Тип базы данных
D. Инструмент IaC
E. Протокол сети
ANSWER: A

162. Что такое метрики
A. Логи безопасности
B. Числовые показатели состояния системы
C. Снимки данных
D. Правила IAM
E. Типы ВМ
ANSWER: B

163. Что такое алерты
A. Логи
B. Уведомления о превышении порогов метрик
C. Резервные копии
D. Политики IAM
E. Типы масштабирования
ANSWER: B

164. Какой инструмент используется для настройки алертов
A. CloudWatch
B. Docker
C. Terraform
D. IAM
E. KMS
ANSWER: A

165. Что такое SLA
A. Соглашение об уровне сервиса
B. Тип базы данных
C. Инструмент IaC
D. Протокол шифрования
E. Балансировщик
ANSWER: A

166. Что такое SLO
A. Цель уровня сервиса
B. Тип ВМ
C. Метод масштабирования
D. Инструмент логирования
E. Тип сети
ANSWER: A

167. Что такое SLI
A. Индикатор уровня сервиса
B. Тип базы данных
C. Инструмент CI/CD
D. Контейнер
E. Протокол сети
ANSWER: A

168. Какой показатель относится к SLI
A. Время отклика
B. Название региона
C. Имя пользователя
D. Тип ВМ
E. Версия ОС
ANSWER: A

169. Что такое Observability
A. Возможность наблюдать состояние системы по метрикам, логам и трассировкам
B. Тип масштабирования
C. Метод шифрования
D. Инструмент IaC
E. Архитектура Serverless
ANSWER: A

170. Какие компоненты входят в Observability
A. Метрики, логи, трассировки
B. IAM и VPC
C. KMS и TLS
D. Docker и Helm
E. FaaS и PaaS
ANSWER: A

171. Что такое Blue-Green Deployment
A. Стратегия развертывания без простоя
B. Тип балансировщика
C. Метод шифрования
D. Инструмент мониторинга
E. Тип ВМ
ANSWER: A

172. Что такое Canary Deployment
A. Постепенное развертывание новой версии
B. Тип ВМ
C. Балансировщик
D. Метод резервного копирования
E. Тип сети
ANSWER: A

173. Что такое Rolling Update
A. Постепенное обновление экземпляров
B. Полная остановка сервиса
C. Вертикальное масштабирование
D. Резервное копирование
E. Шифрование
ANSWER: A

174. Какой инструмент поддерживает Rolling Update
A. Kubernetes
B. Terraform
C. IAM
D. KMS
E. ELK
ANSWER: A

175. Что такое Zero Downtime Deployment
A. Развертывание без простоя
B. Ручное обновление
C. Вертикальное масштабирование
D. Трассировка
E. Логирование
ANSWER: A

176. Что такое Disaster Recovery
A. План восстановления после катастроф
B. Тип базы данных
C. Метод шифрования
D. Инструмент CI/CD
E. Контейнер
ANSWER: A

177. Что означает RTO
A. Время восстановления сервиса
B. Объем данных
C. Тип масштабирования
D. Уровень шифрования
E. Регион
ANSWER: A

178. Что означает RPO
A. Допустимая потеря данных по времени
B. Скорость сети
C. Тип ВМ
D. Метод шифрования
E. Стоимость
ANSWER: A

179. Что является частью стратегии Disaster Recovery
A. Резервное копирование и репликация
B. Только масштабирование
C. Только мониторинг
D. Только IAM
E. Только Serverless
ANSWER: A

180. Какой подход снижает влияние отказов региона
A. Мульти-региональная архитектура
B. Вертикальное масштабирование
C. Один дата-центр
D. Ручное управление
E. Отказ от резервного копирования
ANSWER: A

181. Что такое Multi-Region архитектура
A. Использование одного дата-центра
B. Размещение ресурсов в нескольких регионах
C. Только вертикальное масштабирование
D. Отказ от резервного копирования
E. Использование одной ВМ
ANSWER: B

182. Какой подход повышает отказоустойчивость глобальных приложений
A. Один регион
B. Мульти-региональное развертывание
C. Вертикальное масштабирование
D. Ручное управление
E. Отсутствие мониторинга
ANSWER: B

183. Что такое Active-Active архитектура
A. Один активный регион
B. Один активный и один резервный регион
C. Все регионы одновременно обслуживают трафик
D. Только резервное копирование
E. Только Serverless
ANSWER: C

184. Что такое Active-Passive архитектура
A. Все регионы активны
B. Только резервное копирование
C. Один активный, другой в режиме ожидания
D. Только вертикальное масштабирование
E. Только контейнеризация
ANSWER: C

185. Какой компонент направляет пользователя в ближайший регион
A. DNS
B. KMS
C. IAM
D. Snapshot
E. ELK
ANSWER: A

186. Что такое DNS-based routing
A. Маршрутизация на уровне приложения
B. Маршрутизация на уровне DNS
C. Балансировка внутри ВМ
D. Тип шифрования
E. Метод резервного копирования
ANSWER: B

187. Что такое CDN
A. Централизованная база данных
B. Content Delivery Network
C. Тип ВМ
D. Инструмент IaC
E. Метод шифрования
ANSWER: B

188. Какое преимущество дает CDN
A. Увеличение задержек
B. Уменьшение задержки доставки контента
C. Увеличение стоимости
D. Снижение доступности
E. Отказ от кэширования
ANSWER: B

189. Что такое Edge Location
A. Центральный дата-центр
B. Точка присутствия CDN
C. Тип гипервизора
D. Регион облака
E. Тип ВМ
ANSWER: B

190. Что такое кэширование
A. Хранение данных в медленном хранилище
B. Временное хранение часто используемых данных
C. Резервное копирование
D. Шифрование
E. Трассировка
ANSWER: B

191. Что такое Object Storage
A. Файловая система ОС
B. Хранилище объектов (S3-тип)
C. Блочное хранилище
D. Оперативная память
E. Тип ВМ
ANSWER: B

192. Какое преимущество Object Storage
A. Ограниченный объем
B. Высокая стоимость
C. Масштабируемость и надежность
D. Отсутствие API
E. Низкая доступность
ANSWER: C

193. Что такое Block Storage
A. Хранилище объектов
B. Хранилище блоков для ВМ
C. CDN
D. Тип базы данных
E. Логирование
ANSWER: B

194. Что такое File Storage
A. Объектное хранилище
B. Блочное хранилище
C. Сетевая файловая система
D. Тип CDN
E. Тип ВМ
ANSWER: C

195. Какой тип хранилища лучше подходит для резервного копирования
A. Block Storage
B. File Storage
C. Object Storage
D. RAM
E. Cache
ANSWER: C

196. Что такое Lifecycle Policy
A. Политика IAM
B. Правило управления жизненным циклом данных
C. Тип ВМ
D. Метод шифрования
E. Инструмент CI/CD
ANSWER: B

197. Что такое Cold Storage
A. Горячее хранилище
B. Хранилище для редко используемых данных
C. Оперативная память
D. Контейнер
E. Тип ВМ
ANSWER: B

198. Какой компромисс характерен для Cold Storage
A. Высокая скорость доступа
B. Низкая надежность
C. Долгое время доступа
D. Отсутствие шифрования
E. Ограниченный объем
ANSWER: C

199. Что такое Data Lake
A. Транзакционная БД
B. Хранилище неструктурированных данных
C. Тип ВМ
D. Инструмент CI/CD
E. Тип CDN
ANSWER: B

200. Что такое Data Warehouse
A. Хранилище для аналитических данных
B. Object Storage
C. Тип ВМ
D. Контейнер
E. CDN
ANSWER: A

201. В чем отличие Data Lake от Data Warehouse
A. Формат хранения данных
B. Тип шифрования
C. Использование CDN
D. Тип масштабирования
E. Модель сервиса
ANSWER: A

202. Что такое ETL
A. Шифрование данных
B. Extract, Transform, Load
C. Тип масштабирования
D. Тип ВМ
E. Метод резервного копирования
ANSWER: B

203. Что такое Streaming Data
A. Пакетная обработка
B. Потоковая обработка данных в реальном времени
C. Резервное копирование
D. Холодное хранилище
E. Тип CDN
ANSWER: B

204. Какой сервис используется для потоковой обработки данных
A. Kafka
B. KMS
C. IAM
D. Snapshot
E. DNS
ANSWER: A

205. Что такое Big Data
A. Малые наборы данных
B. Данные большого объема, скорости и разнообразия
C. Тип ВМ
D. CDN
E. Тип шифрования
ANSWER: B

206. Что означает принцип Pay-as-you-go
A. Фиксированная цена
B. Оплата по фактическому использованию
C. Бесплатные ресурсы
D. Только годовая оплата
E. Только лицензии
ANSWER: B

207. Что такое Billing Alert
A. Логирование
B. Уведомление о превышении бюджета
C. Тип масштабирования
D. Тип ВМ
E. Тип шифрования
ANSWER: B

208. Что такое Chargeback
A. Распределение затрат между подразделениями
B. Тип шифрования
C. Резервное копирование
D. Тип CDN
E. Тип базы данных
ANSWER: A

209. Что такое Showback
A. Реальное списание средств
B. Отображение затрат без списания
C. Тип ВМ
D. Тип масштабирования
E. Тип сети
ANSWER: B

210. Что такое FinOps
A. Управление финансами облака
B. Тип базы данных
C. Тип масштабирования
D. Инструмент CI/CD
E. Тип CDN
ANSWER: A

211. Какова цель FinOps
A. Увеличение затрат
B. Оптимизация и прозрачность расходов
C. Отказ от мониторинга
D. Использование одного региона
E. Ручное управление
ANSWER: B

212. Что такое Cloud Governance
A. Управление правилами и политиками использования облака
B. Тип ВМ
C. Тип CDN
D. Метод шифрования
E. Тип базы данных
ANSWER: A

213. Что такое Policy as Code
A. Ручное управление политиками
B. Описание политик в виде кода
C. Тип контейнера
D. Тип ВМ
E. Тип CDN
ANSWER: B

214. Какой инструмент используется для Policy as Code
A. Open Policy Agent
B. Docker
C. Helm
D. ELK
E. Snapshot
ANSWER: A

215. Что такое Compliance
A. Соответствие требованиям стандартов и законов
B. Тип ВМ
C. Тип CDN
D. Метод масштабирования
E. Тип шифрования
ANSWER: A

216. Что такое ISO 27001
A. Стандарт информационной безопасности
B. Тип базы данных
C. Тип CDN
D. Метод резервного копирования
E. Тип ВМ
ANSWER: A

217. Что такое GDPR
A. Протокол сети
B. Закон о защите персональных данных
C. Тип базы данных
D. Тип масштабирования
E. Тип CDN
ANSWER: B

218. Что такое PCI DSS
A. Стандарт безопасности платежных данных
B. Тип CDN
C. Тип ВМ
D. Тип масштабирования
E. Тип шифрования
ANSWER: A

219. Что такое Audit Log
A. Журнал аудита действий
B. Тип базы данных
C. Тип CDN
D. Тип ВМ
E. Тип масштабирования
ANSWER: A

220. Зачем нужны Audit Logs
A. Для резервного копирования
B. Для отслеживания действий и расследований
C. Для ускорения сети
D. Для масштабирования
E. Для кэширования
ANSWER: B

221. Что такое Zero Trust
A. Полное доверие внутри сети
B. Модель безопасности без доверия по умолчанию
C. Тип CDN
D. Тип базы данных
E. Тип ВМ
ANSWER: B

222. Какой принцип лежит в основе Zero Trust
A. Доверяй всем
B. Проверяй всегда
C. Отключи IAM
D. Используй один регион
E. Отключи шифрование
ANSWER: B

223. Что такое MFA
A. Многофакторная аутентификация
B. Тип ВМ
C. Тип CDN
D. Тип базы данных
E. Тип масштабирования
ANSWER: A

224. Зачем используется MFA
A. Упрощение входа
B. Повышение безопасности доступа
C. Уменьшение затрат
D. Ускорение сети
E. Масштабирование
ANSWER: B

225. Что такое Secrets Management
A. Управление конфиденциальными данными
B. Тип CDN
C. Тип ВМ
D. Тип масштабирования
E. Тип базы данных
ANSWER: A

226. Что нельзя хранить в открытом виде
A. Логи
B. Метрики
C. Пароли и ключи
D. Названия ВМ
E. Регион
ANSWER: C

227. Что такое DevSecOps
A. Интеграция безопасности в DevOps
B. Тип базы данных
C. Тип CDN
D. Тип масштабирования
E. Тип ВМ
ANSWER: A

228. Когда должна применяться безопасность в DevSecOps
A. Только в продакшене
B. Только на этапе тестирования
C. На всех этапах жизненного цикла
D. После релиза
E. Никогда
ANSWER: C

229. Что такое Vulnerability Scan
A. Поиск уязвимостей
B. Тип CDN
C. Тип базы данных
D. Тип ВМ
E. Тип масштабирования
ANSWER: A

230. Что такое Penetration Testing
A. Тестирование проникновения
B. Тип CDN
C. Тип базы данных
D. Тип ВМ
E. Тип масштабирования
ANSWER: A

231. Что такое Infrastructure Drift
A. Расхождение фактической инфраструктуры с описанной в коде
B. Тип базы данных
C. Тип CDN
D. Тип ВМ
E. Тип масштабирования
ANSWER: A

232. Как предотвратить Infrastructure Drift
A. Ручные изменения
B. Использование IaC
C. Отключение Terraform
D. Отключение мониторинга
E. Использование одного региона
ANSWER: B

233. Что такое Immutable Infrastructure
A. Инфраструктура без изменений после создания
B. Тип CDN
C. Тип базы данных
D. Тип масштабирования
E. Тип ВМ
ANSWER: A

234. Что является преимуществом Immutable Infrastructure
A. Упрощение откатов и надежность
B. Усложнение поддержки
C. Рост ошибок
D. Отказ от CI/CD
E. Ручное управление
ANSWER: A

235. Что такое Feature Flag
A. Переключатель функциональности
B. Тип CDN
C. Тип базы данных
D. Тип ВМ
E. Тип масштабирования
ANSWER: A

236. Зачем используются Feature Flags
A. Для тестирования и безопасных релизов
B. Для резервного копирования
C. Для шифрования
D. Для масштабирования
E. Для логирования
ANSWER: A

237. Что такое Chaos Engineering
A. Тестирование отказов системы
B. Тип CDN
C. Тип базы данных
D. Тип ВМ
E. Тип масштабирования
ANSWER: A

238. Зачем нужен Chaos Engineering
A. Для повышения надежности
B. Для увеличения затрат
C. Для отключения мониторинга
D. Для упрощения архитектуры
E. Для отказа от тестирования
ANSWER: A

239. Что такое SRE
A. Site Reliability Engineering
B. Тип CDN
C. Тип базы данных
D. Тип ВМ
E. Тип масштабирования
ANSWER: A

240. Какова цель SRE
A. Повышение надежности и стабильности сервисов
B. Увеличение затрат
C. Снижение доступности
D. Отказ от автоматизации
E. Ручное управление
ANSWER: A
